\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Vorgehensweise}%
\label{chap:vorgehensweise}

Die Arbeit entwickelt sich über einen theoretischen und praktischen
Teil.

\autoref{chap:grundlagen} definiert die unterschiedlichen Begriffe
und führt in die Ergebnisse von Forschung und Entwicklung ein. Damit
hilft es beim Verstehen der restlichen Arbeit.

\autoref{chap:geschichte} der Arbeit behandelt die Geschichte und
Entwicklung der virtuellen Realität (VR) und gliedert sich in mehrere
Abschnitte, die die Definition, Meilensteine und verschiedene Systeme
der VR-Technologie beleuchten. Insgesamt zeigt das Kapitel, wie sich
die Technologie von einfachen analogen Konzepten zu komplexen
digitalen Systemen entwickelt hat, die heute in verschiedenen
Bereichen Anwendung finden. Des Weiteren werden die vier Klassen und
die Schlüsselkonzepte der VR vorgestellt.

In \autoref{chap:motivation}
wird die Motivation für den Einsatz von virtueller Realität (VR) im
Schulunterricht erörtert.

\autoref{chap:angebote} beschreibt die Angebote von Big Tech, Amazon,
Google, Microsoft, Meta im Bildungssektor. Besonders das Angebot von
Meta wird eingehend untersucht, da die Produkte direkt mit der
\product{Meta Quest 3} getestet werden können. Wir sehen uns auch das
Angebot kleinerer Anbieter an, die zum Teil Marktnischen bedienen.

\autoref{chap:chancen} beleuchtet die Chancen und Risiken der
virtuellen Realität im Bildungsbereich, einschliesslich der Vorteile
wie immersive Lernerfahrungen und gesteigertes Engagement der Schüler,
sowie Herausforderungen wie hohe Kosten und mögliche negative
körperliche Reaktionen. Ethische Fragen zur Verfügbarkeit und
digitalen Kluft zwischen Schulen werden ebenfalls angesprochen, da
nicht alle Institutionen die notwendige Technologie bereitstellen
können.

Der zweite Teil des Projekts konzentriert sich auf die Umsetzung des
Einsatzes von VR-Technologie im Unterricht.

\autoref{chap:vr-an-schulen} hilft Schulen bei der Wahl, wie sie die
VR-Hardware bei ihnen einführen soll und bringt Beispiele, in welcher
Form man VR einsetzen kann.

\autoref{chap:entwicklung} schlägt die Einrichtung eines VR-Labs vor,
in dem Schüler selbst Lerninhalte erstellen können, um ihre
Fähigkeiten zu entwickeln und die Abhängigkeit von externen Anbietern
zu verringern. In

\autoref{chap:website} wird die Website vorgestellt,
die mit den Technologien HTML, CSS und JavaScript erstellt wurde und
die der KSK für zukünftige Projekte im Bereich VR-Labor zur Verfügung
stehen könnte. Die Inhalte dieser Arbeit werden auch dort digital
präsentiert.

\autoref{chap:zukunft} rundet das Projekt mit einem Ausblick auf die
Zukunft von VR ab, während \autoref{chap:fazit} die Maturaarbeit mit
einer Stellungnahme des Autors und einer Selbstreflexion abschliesst.

\section{Techniken und Materialien}

\subsection{\LaTeX{}}

Zur Textverarbeitung wurde für diese Arbeit das Satzsystem \LaTeX{}
verwendet. Es bietet im Vergleich zu den üblichen
Textverarbeitungsprogrammen eine Reihe von Vorteilen.

Vor allem kann man von Anfang an ein professionell wirkendes Dokument
geniessen. Das bedeutet in weiterer Folge, dass bis zur
Fertigstellung der Arbeit mehr Zeit bleibt, um an den Inhalten zu
arbeiten, während Kolleginnen und Kollegen, die z.B. \gls{ms-word}
oder \gls{libreoffice} verwenden, sich gerade gegen Ende der Arbeit
mit viel Aufwand um das Einhalten von formalen Kriterien im Dokument
kümmern müssen.

Auch \LaTeX{} hat seine Nachteile. Wer an das bequeme Arbeiten in
modernen Textverarbeitungsprogrammen gewöhnt ist, muss sich erst
etwas an die Arbeitsweise gewöhnen, denn \LaTeX{} ist kein
\acrshort{WYSIWYG}-System. Man arbeitet rein in einem Texteditor und
verwendet \LaTeX{}-Befehle für z.B. Überschriften, Hervorhebungen,
Quellenreferenzen, Fussnoten, usw. Das druckfertige Dokument muss man
sich schliesslich mit einem \LaTeX{}-%
Kommandozeilenprogramm generieren.

Man kann sich das Arbeiten mit \LaTeX{} erleichtern, indem man den
Prozess des Dokumentgenerierens teilweise oder vollständig
automatisiert (z.B. mit geeigneten Erweiterungen des Texteditors).
Dies wurde in der README-Datei des Projektes dokumentiert.
\citep{gitlab:matteo} Wer es noch komfortabler haben möchte, kann auf
zum Teil kostenlose oder freie Online-Alternativen, wie z.B.
\gls{overleaf} oder \gls{fidus-writer}, zurückgreifen.

\subsection{Headset}

Für die praktische Erprobung besorgte sich der Autor eine
\product{Meta Quest 3}, welche ihm im Verlaufe der Arbeit
viele neue Erkenntnisse brachte.
